N°71 - 14 au 20 septembre 2018 la protection du patrimoine
Le patrimoine, c'est seulement des bâtiments ?

Le patrimoine, ce sont des lieux et des objets, mais pas seulement. Ça peut aussi être des danses, des langues ou des façons de fabriquer des objets. C’est ce qu’on appelle le patrimoine immatériel, qu’on ne peut pas toucher.
Contrairement au patrimoine matériel (celui qu’on peut toucher), «c’est un patrimoine qui vit toujours, il n’est pas dans le passé. Il est toujours pratiqué par les communautés», c'est-à-dire par les gens, explique Doyun Lee, qui s’occupe du patrimoine immatériel en Afrique à l’Unesco, une organisation mondiale qui défend la culture.
Prenons l’exemple du bigwala. Il s’agit d’une danse et d’une musique pratiquées en Ouganda, un pays d’Afrique de l’Est. «Il était en risque de péril. Les communautés qui le pratiquent toujours ont demandé assistance à l’Unesco», raconte Doyun Lee.
En Ouganda, les jeunes n’apprennent plus ce qu’est le bigwala. Et les maîtres, c’est-à-dire les personnes qui maîtrisent cet art, sont «très âgés, dans dix ans ils vont tous disparaître», note Doyun Lee. Pour sauver le bigwala, l’Unesco a donné de l’argent aux gens qui ont demandé de l’aide. Ils s’en sont servi pour organiser des ateliers avec des jeunes, afin de leur apprendre ce que c’est, comment on danse et comment on utilise les instruments de musique.
Cet argent a aussi permis d’enregistrer la musique et de filmer les instruments et les danses, afin que les futures générations puissent voir à quoi ça ressemble et ainsi ne pas oublier. Le patrimoine immatériel, «ça fait partie de l’identité culturelle», résume Doyun Lee.
Comme pour le patrimoine matériel, il existe aussi un patrimoine immatériel qui n’est pas en danger mais que l’Unesco met en valeur, pour montrer aux gens que c’est important d’en prendre soin. C’est par exemple le cas, en France, du carnaval de Granville, en Normandie. Ou encore du repas gastronomique des Français : il ne s’agit pas de la blanquette de veau ou de la tarte tatin, mais du moment que les Français partagent autour d’un bon repas, pour célébrer quelque chose de joyeux dans leur vie. Un patrimoine qu’on ne peut pas toucher mais qui vaut la peine d’être préservé.
